\section{Externe Deklaration von Daten} \label{copy}
%\index{COPY} \index{import} \index{COBOL Copybook}
Sowohl zur Wiederverwendbarkeit als auch zur Erreichung einer gewissen Typsicherheit ist es in vielen Programmiersprachen möglich, Datenstrukturen extern in einer eigenen Datei zu deklarieren und an verschiedenen Stellen wieder zu verwenden. Dies ist auch in COBOL und Java möglich, wenngleich sich die Ansätze stark unterscheiden. In Java ist diese Deklaration ein entscheidendes Sprachkonzept und so muss -- wie bereits beschrieben -- jede Klasse in einer eigenen Datei angelegt werden. In COBOL bietet dieses Konzept lediglich einen gewissen komfortableren Umgang mit Datendeklarationen, ist jedoch nicht zwingend notwendig.

In Java werden Klassen in sogenannten Packages organisiert. Um auf Klassen aus einem anderen Package zuzugreifen, ist ein Importieren der betreffenden Klasse notwendig. Dies geschieht wie in \autoref{importJava} mithilfe des \jav{import}-Statements.

\mintedJava{Import.java}{Import in Java}{importJava}
Das Interface \mintinline{text}{MySystem} nutzt dabei die in Package \mintinline{text}{com.secondpackage} enthaltene Klasse \mintinline{text}{MySystemPart}. Bei der Verwendung einer Klasse aus dem selben Package ist kein zusätzliches \jav{import}-Statement notwendig. Das Importieren geschieht dabei implizit über das Setzen des Packagenamens wie in Zeile 1 gezeigt.

COBOL bietet zur externen Deklaration von Daten das \mintinline{cobol}{COPY}-Schlüsselwort. Hiermit wird der Inhalt einer anderen Datei, eines sogenannten \textit{COBOL-Copybook}, durch den Compiler an die Stelle des \mintinline{cobol}{COPY} kopiert. Das Verhalten ist stark mit der Präprozessoranweisung \mintinline{c}{#include} in den Programmiersprachen C und C++ zu vergleichen.

\mintedCobol{COPYBOOK.cpy}{COBOL-Copybook Datei (COPYBOOK.cpy)}{copyFileCobol}

\mintedCobol{copy.cbl}{Nutzung eines COBOL-Copybook}{copyCobol}

\autoref{copyFileCobol} zeigt den Inhalt des Copybooks. Hier werden die Datenstrukturen definiert, die dann an anderer Stelle genutzt werden können. In \autoref{copyCobol} Zeile 6 wird das COBOL-Copybook in die \cob{WORKING-STORAGE SECTION} kopiert, sodass die deklarierten Daten im Programm genutzt werden können.

In diesem speziellen Fall wird zusätzlich Gebrauch der Schlüsselwörter \cob{REPLACING} und \cob{BY} gemacht. Dieses kann dazu verwendet werden, um Variablennamen oder Strings im dem Copybook auszutauschen. Dieser Mechanismus führt zu einer höheren Wiederverwendbarkeit, sollte jedoch mit Bedacht genutzt werden, da eine Analyse des Programms erschwert wird, weil Variable durch die Namensersetzung im Quelltext schwerer zu finden sind.

Am Rande wird hier auch die Nutzung eines \cob{FILLER} gezeigt. Hierbei handelt es sich um eine Variable, die nicht direkt verwendet werden kann, da sie keinen Namen hat. Wie im Beispiel sind FILLER oftmals Teile von größeren Strukturen.

Das Einbinden eines Copybooks ist jedoch auch innerhalb der \cob{PROCEDURE DIVISION} möglich wie \autoref{copyFileInCode} und \autoref{copyInCode} darstellen. Somit wird es möglich, Logik in Form von Code, der wiederverwendet wird, auszulagern und an verschiedenen Stellen zu nutzen. Dies ist allerdings in einigen Unternehmen verpönt, wie Herr Streit anmerkte und daher eher seltener zu sehen.

\mintedCobol{COPYBOOK-EVALUATE.cpy}{COBOL-Copybook Datei (COPYBOOK-EVALUATE.cpy)}{copyFileInCode}

\mintedCobol{copyEvaluate.cbl}{Nutzung von COPYBOOK-EVALUATE.cpy}{copyInCode}

Herr Lamperstorfer wies darauf hin, dass diese Copybooks jedoch auch problematische Eigenschaften mit sich bringen, die es zu beachten gilt. So müssen bei Änderungen daran, alle Programme, die das Copybook einbinden, neu kompiliert werden. Außerdem werden Dateistrukturen oftmals durch diese repräsentiert, wodurch Änderungen daran, Anpassungen der in \autoref{filesCobol} erwähnten \cob{RECORD}-basierten Dateien erfordern, da sich alle Datenfelder ohne eine Trennung von Zeilenvorschüben verschieben.

\recap{copy}{
    In Java ist die Auslagerung von Daten und Logik fester Bestandteil der Sprache. Dieses Konzept spiegelt sich auch in der Modularisierung -- \vgl \autoref{wiederverwendbarkeit} -- wieder. COBOL bietet hierfür das Schlüsselwort \cob{COPY}. Wenngleich dieses Konzept deutlich weniger mächtig ist als das \jav{import}-Statement in Java so ist es doch eine Möglichkeit Daten und Logik zu kapseln und auszulagern. Wie Herr Streit betonte, werden diese Copybooks in der Praxis zwar verwendet, könnten aber noch feingranularer und öfter zum Einsatz kommen.
}
