\subsection{Schleifen}
Wie in vielen anderen Sprachen unterstützen Java und COBOL auch Schleifenkonstrukte. Während Java dafür dedizierte Schlüsselwörter bereitstellt, fungiert in COBOL auch dafür das \cob{PERFORM}-Statement. Dies kann für Unklarheiten sorgen, weil dieses Schlüsselwort, wie in \autoref{generalablauf} beschrieben, auch dafür verwendet wird, Sections und Paragraphs aufzurufen.

\mintedJava{Loops.java}{Schleifen in Java}{loopsJava}

Java bietet mit \jav{while}-, \jav{do}-\jav{while}- und \jav{for}-Schleifen drei unterschiedliche Arten von Schleifen. \autoref{loopsJava} enthält alle drei Konstrukte. Während die ersten beiden eine Bedingung kopf- \bzw fußgesteuert überprüfen, wird eine \jav{for}-Schleife \idR dazu genutzt, um Werte einer bestimmten (Zahlen-)Menge zu durchlaufen.

COBOL nutzt für alle Schleifen das \cob{PERFORM}-Schlüsselwort. In Verbindung mit weiteren Statements entstehen so unterschiedliche Schleifentypen. \autoref{loopsCOBOL} beschreibt die wichtigsten davon. Eine bedingte Schleifenausführung lässt sich mithilfe des \cob{UNTIL}-Schlüsselworts und einer nachfolgenden Bedingung erreichen. Eine Zählschleife, entsprechend eines \jav{for} in Java, kann durch \cob{VARYING}, \cob{FROM} und \cob{BY} konstruiert werden. Jede Schleife kann zusätzlich durch die Angabe von \cob{WITH TEST AFTER} von einer kopfgesteuerten zu einer fußgesteuerten Schleife gemacht werden, \dahe die Bedingung wird nach einem Schleifendurchlauf geprüft und nicht davor.

\mintedCobol{LOOP-EXAMPLE.cbl}{Schleifen in COBOL}{loopsCOBOL}