Um die Problemstellung dieser Arbeit zu verdeutlichen, wird erläutert, welche Wichtigkeit die \quotes{\textbf{Co}mmon \textbf{B}usiness \textbf{O}riented \textbf{L}anguage}, kurz COBOL genannt, auch heute noch innehat und anschließend mit der Bedeutung, die der Sprache in der Ausbildung beigemessen wird, gegenübergestellt. Anhand dessen werden Schwierigkeiten für den Arbeitsmarkt analysiert und beschrieben.

\section{Problemstellung}\mylabel{problemstellung}
 COBOL ist eine prozedurale Programmiersprache, die im Laufe der 1950er Jahre von der US Regierung entwickelt wurde. Dabei wurde das Ziel verfolgt, eine Sprache zu schaffen, die, durch ihre Anlehnung an die natürliche Sprache, auch von Personen ohne informationstechnische Ausbildung genutzt werden kann. Dies verhalf COBOL zu großer Beliebtheit.

\subsection*{Wichtigkeit von COBOL}\mylabel{wichtigkeit}
\quotes{Viele Millionen Cobol-Programme existieren weltweit und müssen laufend gepflegt werden.
Es ist bei dieser Situation undenkbar und unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten unvertretbar in den nächsten Jahren eine Umstellung dieser Programme auf eine andere Sprache durchzuführen.} \cite{_ist_1979}

Was Herr Dr.\  Strunz neben vielen anderen Experten bereits 1979 prophezeite, hat auch heute noch Gültigkeit. Obwohl COBOL zum Ende der 50er Jahre entstand, 1959 veröffentlicht wurde und damit fast 60 Jahre alt ist, trifft man es auch heute in betrieblichen Informationssystemen noch häufig an. In der britischen Tageszeitung \textit{The Guardian} zitiert der Autor Scott Colvey in seinem Artikel \cite{colvey_cobol_2009} anlässlich des 50. Geburtstages von COBOL den Micro Focus Manager David Stephenson: \quotes{some 70\% to 80\% of UK plc business transactions are still based on Cobol}. Weiter führt er darin Aussagen von IBM Software-Leiter Charles Chu an, welcher die Äußerungen von Stephenson bestätigt: \quotes{$[\ldots]$ there are 250bn lines of Cobol code working well worldwide. Why would companies replace systems that are working well?}. Stephen Kelly, Geschäftsführer von Micro Focus, betont zudem, dass sich Stand 2009 über 220 Milliarden COBOL-Codezeilen im produktiven Einsatz befanden, welche vermutlich 80\% der insgesamt weltweit aktiven Codezeilen ausmachten. Außerdem wurden zum damaligen Zeitpunkt, Schätzungen zufolge, 200-mal mehr COBOL-Transaktionen ausgeführt als Google Suchanfragen verzeichnen konnte \cite{kelly_cobol_2009}. Diese Aussagen decken sich mit den Angaben in \citeWithTitle{doke_cobol_2005}. Auch darin betonen \citeauthor{doke_cobol_2005}, dass -- Stand 2005 -- mit 225 Milliarden Codezeilen, etwa 70\% des weltweiten Codes in COBOL geschrieben sind.

Daran wird nicht nur deutlich, dass COBOL in den vergangenen Jahren einen enormen Marktanteil ausmachte, sondern auch die weiterhin bestehende Bedeutung der Sprache für die Zukunft.

COBOL-Systeme sollten dennoch aus verschiedenen Gründen sukzessive durch neue Systeme abgelöst werden. Die Programme werden oft auf Mainframe Computern ausgeführt oder gar entwickelt, deren Betrieb um ein vielfaches höhere Kosten verursacht als moderne IT-Landschaften mit konventionellen Computern. Außerdem sind die verfügbaren Entwicklungswerkzeuge teilweise veraltet und teuer, da diese nur unter kommerziellen Lizenzen verfügbar sind. Doch auch die prozeduralen Spracheigenschaften von COBOL haben vor allem in puncto Wiederverwendung und Kapselung deutliche Nachteile gegenüber neueren Sprachkonzepten und machen so den Umstieg zu modernen Programmiersprachen und Infrastrukturen attraktiv.

Allerdings gibt es bei der Migration auch Risiken, die nicht vernachlässigt werden dürfen. Denn \quotes{[t]äglich werden Transaktionen mit einem Volumen von schätzungsweise drei Billionen Dollar über Cobol-Systeme abgewickelt. Dabei geht es um Girokonten, Kartennetze, Geldautomaten und die Abwicklung von Immobilienkrediten. Weil die Banken aggressiv auf eine Digitalisierung ihres Geschäftes setzen, wird Cobol sogar noch wichtiger. Denn Apps für Smartphones etwa sind in modernen Sprachen geschrieben, müssen aber mit den alten Systemen harmonieren} \cite{beat_balzli_cobol-programmierer_2017}. 
Außerdem besteht \quotes{ein signifikantes Risiko [...] vor allem dann, wenn das neue System Unternehmens-Know-how integrieren soll, das über die gesamte bisherige Betriebszeit eingeflossen und sonst nirgendwo außerhalb der alten Systeme dokumentiert ist.} \cite{sneed_softwaremigration_2010}
Dadurch ergibt sich die Gefahr, dass Funktionalität in Neusystemen nicht Eins-zu-eins umgesetzt ist \cite{sneed_softwaremigration_2010}, was mit den angesprochenen hohen Transaktionssummen von COBOL-Systemen zu empfindlichen und teuren Problemen in Betriebsabläufen führen kann. Die Zahl des weltweit betriebenen COBOL-Codes stieg daher über die vergangenen Jahre sogar noch weiter an, da neue Funktionen weiterhin in bestehende Projekte integriert werden mussten.

Im TIOBE-Index \cite{_tiobe_} für April 2018 rangiert COBOL auf Platz 25 mit einem Rating von 0,541\%. Dieser Index wird auf Basis von Suchanfragen nach den entsprechenden Programmiersprachen auf den frequentiertesten Internetseiten erstellt. COBOL ist somit zwar nur Teil jeder 200. Suchanfrage, rangiert damit jedoch vor anderen etablierten oder aufstrebenden Sprachen wie \textit{Kotlin}, \textit{Scala} oder \textit{Haskell}. Außerdem gilt es hier zu beachten, dass COBOL zu einer Zeit entstand, in der das Internet noch lange nicht existierte und Informationen über die Sprache mittels Büchern verbreitet und vermittelt wurden. Daher ist auch heute noch das Internet nicht die vorrangige Quelle, um Wissen über COBOL zu akquirieren und COBOL im TIOBE-Rating noch zu niedrig eingeschätzt.


\subsection*{Bedeutung in der Ausbildung}
Da COBOL bereits 60 Jahre alt ist, haben heutzutage bereits viele einstige COBOL-Entwickler das Rentenalter erreicht. Im Artikel \citeWithTitle{beat_balzli_cobol-programmierer_2017} beschreibt der Autor exemplarisch den Fall eines 75-Jährigen Entwicklers, der wegen seiner Erfahrung trotz seines Alters immer noch in der Branche tätig ist.

Junge COBOL-Entwickler sind rar, da COBOL nur noch selten Teil der Ausbildung ist. \citeauthor{doke_cobol_2005} führen in \citeWithTitle{doke_cobol_2005} an, dass im Jahr 2002 lediglich für 36,2\% der Studenten COBOL Teil des Grundstudiums war, obwohl im Jahr 1995 noch 89,7\% der befragten Bildungseinrichtungen angaben, COBOL-Kurse als festen Bestandteil der Ausbildung zu haben. Sieht man sich dagegen die Zahlen zu Java als Vertreter moderner Programmiersprachen an, lässt sich ein klarer Trend erkennen. Erst 1995 entstanden, stieg die Zahl der Universitäten und Fachhochschulen, die Java lehrten, von 42,5\% im Jahr 1998 auf 90,0\% im Jahr 2002. Spinnt man diesen Wandel, zu dem sich in der Zwischenzeit noch eine Fülle neuerer Sprachen hinzugesellt hat, ins heutige Jahr weiter, lässt sich erahnen, wie selten Lehrveranstaltung zum Thema COBOL inzwischen geworden sind.

Auch eine Befragung an Berufsschulen brachte ähnliche Ergebnisse. Herr Blanke, der Oberstudienrat und Fachbetreuer im Fachbereich Informationstechnik der Berufsschule I in Kempten, gab an, dass COBOL kein Teil der betrieblichen Lehre für Anwendungsentwickler sei.  Obwohl Auszubildende zwar teilweise in ihren Betrieben damit in Kontakt kämen und die Lehrpläne mit den örtlichen Unternehmen abgestimmt werden, gäbe es seit Langem keine Gründe, COBOL zu unterrichten. Daher wurden die Lehrinhalte erst vor 4 Jahren weiter auf Java fokussiert. Der Leiter einer anderen, von der IHK gelisteten Berufsschule sagte übereinstimmend, dass \quotes{COBOL seit Schulgründung 1997 kein Thema} sei.

Man sieht daran, dass der Fokus von Ausbildung und Lehre, obwohl der Bedarf an COBOL-Programmierern weiterhin immens ist, bei anderen Programmiersprachen liegt, was die Wirtschaft zusammen mit dem zunehmenden Alter erfahrener COBOL-Entwickler vor Probleme beim Stillen der Nachfrage an Arbeitskräften stellt. Das liegt insbesondere daran, dass vorrangig die Konzepte und Grundlagen vermittelt werden, die COBOL nur eingeschränkt \bzw gar nicht enthält, weshalb sich moderne Sprachen dafür weitaus besser eignen.

\subsection*{Kontroverse Beurteilungen von COBOL}
Die bereits angeführten Aussagen und Meinungen stammen oftmals von Personen aus dem Umfeld von Unternehmen, die teils stark vom Weiterbestehen COBOLs profitieren. Diese Aussagen sind daher, wenn auch sicherlich nicht falsch, vorsichtig und vor allem sehr differenziert zu betrachten.

Der mehrfach prämierte Informatiker \citeauthor{edsger_wybe_dijkstra_how_1975} \zB findet sehr klare, andere Worte zu COBOL: \quotes{The use of COBOL cripples the mind; its teaching should, therefore, be regarded as a criminal offence.} \cite{edsger_wybe_dijkstra_how_1975}

\citeauthor{florian_hamann_banken_2017} nennt in seinem Artikel \citeWithTitle{florian_hamann_banken_2017} die bereits erwähnte zunehmende Knappheit von Arbeitskräften auch als einen wichtigen Faktor dafür, weshalb COBOL über kurz oder lang von moderneren Systemen und Sprachen verdrängt und abgelöst wird.

Trotz dieser Kontroversen kann festgehalten werden, dass es nach wie vor einen gleichbleibend hohen Bedarf an Entwicklern gibt, den es zu decken gilt. Allerdings entstand die Sprache weit vor wichtigen Entwicklungen und Innovationen in der Informatik und bildet so keine zeitgemäße Grundlage für umfangreiche und noch weniger für neue Systeme.